
    \section{不饱和的醛或者酮}

    不饱和羰基化合物，就是分子中除了羰基外，还含有不饱和键的化合物。一般来说是指$\alpha, \beta$不饱和醛酮，这些化合物具有共轭的性质。最简单的$\alpha, \beta$ 不饱和醛酮是丁烯酮。

    \begin{center}
        \schemestart
        \chemname{\chemfig{=[:-30]-[:30](=[:90]O)-[:-30]}}{丁烯酮}
        \schemestop
    \end{center}

    \subsection{$\alpha, \beta$ 不饱和醛酮}

    $\ce{C=C}$上可以亲电加成$\ce{C=O}$上可以亲核加成。

    \subsubsection{氧化反应}

    弱氧化剂下，将醛氧化为羧酸（盐）。强氧化剂下，将双键和醛基都氧化，生成两种羧酸（或进一步反应）。

    \subsubsection{还原反应}

    如果是$\ce{NaBH4}$ 双键不变，将醛还原成醇（可以得到烯醇）。如果是催化加氢，则还原为饱和的醇。

    \subsubsection{双烯合成反应}

    $\alpha, \beta$ 不饱和醛的双烯合成反应极易进行。双烯体上存在供电子体、单烯体上有吸电子基团，有利于双烯合成反应。

    \subsubsection{亲电加成 $\ce{HBr}$}

    这种加成有两种进攻方法，分别导致1, 2加成和1, 4加成。但是这两种加成的结果是一样的，都相当于碳碳双键的加成。$\ce{H+}$ 会进攻$\alpha$-C，$\ce{Br}$最终和$\beta-$C相连。

    \begin{center}
        \scriptsize
        \schemestart
        \chemfig{=[:-30]-[:30](=[:90]O)-[:-30]} \arrow{->[HBr][1, 2加成]}[,1.2] \chemfig{Br-[:30]-[:-30]-[:30](=[:90]O)-[:-30]}
        \schemestop
    \end{center}

    \begin{center}
        \scriptsize
        \schemestart
        \chemfig{=[:-30]-[:30](=[:90]O)-[:-30]} \arrow{->[HBr][1, 4加成]}[,1.2] \chemfig{Br-[:30]-[:-30]=[:30](-[:90]OH)-[:-30]} \arrow{<=>[互变异构]}[,1.5] \chemfig{Br-[:30]-[:-30]-[:30](=[:90]O)-[:-30]}
        \schemestop
    \end{center}

    \subsubsection{亲核加成 $\ce{HCN}$}

    1, 2加成相当于对羰基的加成，1, 4加成相当于对碳碳双键的加成。1, 2加成和1, 4加成的影响因素：

    \begin{enumerate}
        \item 强亲核试剂有利于1, 2加成，弱亲核试剂有利于1, 4加成。
        \item 体积效应：大体积有利于1, 4加成。
    \end{enumerate}

    \subsubsection{缩合反应}

    不含有$\gamma$-H的不饱和醛酮，与含有$\alpha$-H的酮的反应。注意，这里没提$\alpha$-H醛，是因为$\alpha$-H醛可以自己和自己发生缩合反应。
    \begin{centering}
        
    \end{centering}

    含有$\gamma$-H的不饱和醛，可以自己和自己进行1, 2加成


