\documentclass[a4paper]{ctexrep}

\usepackage{tikz}
\usepackage{chemmacros}
\usepackage{chemformula}
\usechemmodule{all}
\usepackage[version=4]{mhchem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{booktabs}

\newcommand{\mol}{\mathrm{mol}}
\renewcommand{\d}{\mathrm{d}}

\newtheorem{definition}{定义}[chapter]
\newtheorem{example}{例}[chapter]
\newenvironment{solution}{\par \noindent \textbf{解}  \par \vspace{0.3em}}{\par}
\newtheorem{question}{习题}[chapter]

\graphicspath{ {./img} }

\author{Y.C. Long}
\title{物理化学 -- 刘婧媛}

\begin{document}
    % 作业 20%
    % 课程报告 10%
    % 期末考试 70%
    \maketitle
    \tableofcontents

    \include{chapters/solution.tex}
    \include{chapters/reversible.tex}
    \include{chapters/electrolysis.tex}
    \chapter{化学反应动力学}

    \section{化学动力学的任务和目的}

    \subsection{热力学的作用和没有解决的问题}

    热力学回答了反应能量转换、反应的方向、限度，和平衡性质。然而，我们更多时候希望了解：

    \begin{itemize}
      \item 反应的快慢 -- 反应速率
      \item 化学反应的机理
    \end{itemize}

    化学反应速率的表示法

    \[
       R \rightarrow P
    \]

    反应速率会随着时间的变化而不断变化。反应刚开始的时候速度大，然后速率不断减小，体现了反应速率变化的真实情况。反应速度和反应速率之 间通常差一个正负号。速度是``有方向的''，速率是速率的绝对值，没有方向。反应速率定义为

    \[
      r = \frac{1}{V} \frac{d \xi}{dt}
    \]

    对于气相反应，气体的压力更容易测定，因此也可以用压力作为反应速率。

    \section{测定不同时刻各物质浓度的办法}

    \subsection{化学方法}

    不同时刻取出一定量的反应物，设法用骤冷、冲稀、加阻化剂、除去催化剂等方法使得反应立即停止。然后进行化学分析。

    \subsection{物理方法}

    用各种物理性质测定，如折射率、旋光度等。

    \section{化学反应的结构和过程}

    \subsection{基元反应}

    基元反应是一种特殊的反应，它的反应过程只在一步发生。基元反应拥有固定的速率方程性质：

    \begin{equation*}
      \ce{aA + bB -> P}
    \end{equation*}

    \begin{equation*}
      r = k[A]^a[B]^b
    \end{equation*}

    \subsection{具有简单级数的方程}

    \subsubsection{一级反应}

    凡是反应速率只与物质浓度的一次方成正比者称为一级反应。

    \[
      \ce{A \rightarrow B}
    \]

    \[
      \frac{ \d x} {(a - x)} = k_1 dt
    \]

    有

    \begin{equation*}
      \ln \frac{a}{a - x} = k_1 t
    \end{equation*}

    \begin{equation*}
      (a - x) = a e^{-k_1 t}
    \end{equation*}


    \paragraph{半衰期} 反应的半衰期为 $\frac{\ln 2}{k_1}$

    \subsubsection{二级反应}

    反应速率和物质浓度的二次方成正比者，称为二级反应。

    \begin{equation*}
       \ce{A + B ->[k_1] C}
    \end{equation*}

    \begin{equation*}
      \frac{\d x}{\d t} = k_2 (a - x) (b - x)
    \end{equation*}

    \begin{equation*}
      \int \frac{\d x}{(a - x)(b - x)} = \int k_2 \d t
    \end{equation*}

    \begin{equation*}
       \frac{1}{a - b} \ln \frac{a - x}{b - x} = k_2 t + C
    \end{equation*}

    \begin{equation*}
      k_2 = \frac{1}{t(a - b)} \ln \left[ \frac{b(a - x)}{a(b - x)} \right]
    \end{equation*}

    速率常数用浓度表示或用压力表示，两者的数值不相等。假设有某$n$级反应，
    \begin{equation*}
       k_c = k_p (RT)^{1 - n}
    \end{equation*}
    \subsubsection{零级反应}
    反应物质的浓度不影响反应速率。常见的零级反应有表面催化反应和酶催化反应。这时反应物总是过量的，反应速率取决于固体催化剂的有效表面活性或酶的浓度。

    \begin{equation*}
      r = \frac{\d x}{\d t} = k_0
    \end{equation*}

    \subsubsection{准级反应}
    在速率方程中，若某一物质的浓度远远大于其他反应无的浓度，或是在速率方程中的催化剂浓度项，在反应过程中可以认为没有变化，可以并入速率常数项，这时反应总级数可以相应下降，称为准级反应。

    \subsection{测定反应的级数}
    \chapter{表面物理化学}
    \chapter{胶体化学}
\end{document}
